% @Difficulté 1
% @Source MathGM
% @Niveau 2nde 
% @Theme Les nombres
\begin{exercice}[Source=MathGM]
On donne le programme de calcul suivant :
  \begin{center}

  \begin{minipage}{8cm}
  $\bullet~$ Choisir un nombre entier naturel ;\\
  $\bullet~$ Ajouter 4 à ce nombre ;\\
  $\bullet~$ Multiplier le résultat par 3 ;\\
  $\bullet~$ Ajouter le double du nombre de départ ;\\
  $\bullet~$ Ajouter 3 au résultat.
  \end{minipage}~\\
  \end{center}

  Montrer que le résultat obtenu est un multiple de 5 quelque soit le nombre entier naturel choisi au départ.
\end{exercice}


\begin{Solution}
En appelant $n$ le nombre entier naturel choisi, on obtient successivement : \\

    
      $\bullet~$ $n+4$ ;\\

      $\bullet~$ $3(n+4)$ ;\\

      $\bullet ~$ $3(n+4)+2x$ ;\\

      $\bullet~$ $3(n+4)+2n +3$ ;\\

     
      Le résultat en fonction de $n$ est donc $3(n+4)+2n +3$.\\

      On a $3(n+4)+2n +3=3n+12+2n+3=5n+15=5\times (n+3)$.\\
      Cette dernière écriture montre que le nombre final obtenu est bien un multiple de 5 et ce quel que soit le nombre $n$ entier naturel choisi au départ.
\end{Solution}



\begin{Indice}
Appeler $n$ le nombre de départ et montrer que le résultat s'écrit $5\times p$ avec $p$ entier.
\end{Indice}



\begin{Reponse}

\end{Reponse}